{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/stars-poster.png","des":"Tym razem mamy co\u015b dla wielbicieli astronomii \ud83d\udd2d\ud83c\udf20\n\nAdam Nowak, jeden z cz\u0142onk\u00f3w KNF Nabla, zaprasza do do\u0142\u0105czenia do nowo powsta\u0142ej grupy badawczej Variable Stars Research Team!\n\n\ud83e\udd14 Je\u015bli interesujesz si\u0119 astronomi\u0105, to zaj\u0119cie idealne dla ciebie! Szukamy os\u00f3b zajmuj\u0105cych si\u0119 bazami danych, pisz\u0105cych aplikacje, ch\u0119tnych do poszukiwa\u0144 i opracowywania danych.\nNie zajmujesz si\u0119 tymi rzeczami, ale jeste\u015b zainteresowany? Napisz co mo\u017cesz nam zaoferowa\u0107! \ud83d\ude09\n\nZg\u0142oszenia do grupy przyjmowane w formularzu.","date":"letni_2020-2021","_id":19}