{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/17-03.png","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\nW tym tygodniu wys\u0142uchamy wyk\u0142adu prof. dr hab. Marcina Mierzejewskiego - pracownika Katedry Fizyki Teoretycznej WPPT.\n\nZjawisko termalizacji wyst\u0119puje powszechnie w otaczaj\u0105cym nas \u015bwiecie z\u0142o\u017conym z \nobiekt\u00f3w makroskopowych. Chocia\u017c obiekty takie maj\u0105 ogromn\u0105 liczb\u0119 stopni swobody, \npo dostatecznie d\u0142ugim czasie ich w\u0142asno\u015bci fizyczne okre\u015blone s\u0105 przez stosunkowo \nniewielk\u0105 liczb\u0119 parametr\u00f3w, takich jak temperatura, liczba cz\u0105steczek, czy magnetyzacja. \nPozosta\u0142e informacje o stanie pocz\u0105tkowym takich uk\u0142ad\u00f3w s\u0105 tracone w trakcie ewolucji. \nPoniewa\u017c termalizacja uk\u0142ad\u00f3w makroskopowych jest nieroz\u0142\u0105cznie zwi\u0105zana z utrat\u0105 informacji, \nszczeg\u00f3lnym zainteresowaniem w ostatnich latach cieszy\u0142y si\u0119 uk\u0142ady kwantowe, kt\u00f3re nie \nwykazuj\u0105 termalizacji. W tym kontek\u015bcie badano uk\u0142ady, w kt\u00f3rych brak termalizacji wynika z \ndodatkowych praw zachowania, oraz takie, gdzie silny nieporz\u0105dek jest przyczyn\u0105 braku termalizacji. \nW trakcie wyk\u0142adu zostanie om\u00f3wiona hipoteza wyja\u015bniaj\u0105c\u0105 powody termalizacji typowych, \nmakroskopowych uk\u0142ad\u00f3w kwantowych oraz wybrane w\u0142asno\u015bci tych uk\u0142ad\u00f3w, kt\u00f3re jej nie wykazuj\u0105.","date":"letni_2020-2021","_id":20,"rec":"video\/letni_2020-2021\/17-03.mp4"}