{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/24-03.png","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\nW tym tygodniu b\u0119dziemy go\u015bci\u0107 Konrada Klepackiego, kt\u00f3ry przeprowadzi wyk\u0142ad dotycz\u0105cy zmian klimatycznych.\n\nO zmianach klimatu s\u0142ysza\u0142 ka\u017cdy. Ale jak one naprawd\u0119 dzia\u0142aj\u0105? W \nci\u0105gu 90 minut postaramy si\u0119 przybli\u017cy\u0107 fizyczne podstawy tego procesu, skal\u0119 tematu, \nreperkusje spo\u0142eczne i ekonomiczne oraz mo\u017cliwe rozwi\u0105zania. Wszystko zwi\u0119\u017ale, \nprzyst\u0119pnie i interaktywnie.","date":"letni_2020-2021","_id":21}