{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/16-06.jpg","des":"ZZapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\n\nTym razem go\u015bcimy dra Francisco Jos\u00e9 Pena Benitez, kt\u00f3ry poprowadzi wyk\u0142ad\n \"Electrons in magnetic fields\".\n\nAbstrakt:\nElectrons in a magnetic field organize in term of the so-called Landau levels. \nIn particular, I will talk about the properties of relativistic and non-relativistic \nfermions in presence of an uniform magnetic field, and discuss the role of such an old \nproblem for the understanding of topological matter, particle physics and fermionic fluids in general.","date":"letni_2020-2021","_id":32}