{"img":"img\/news\/zimowy_2020-2021\/26-11.jpg","des":"Zapraszamy na pierwszy w tym \n    semestrze wyk\u0142ad zaproszony KNF Nabla. \n    Naszym go\u015bciem b\u0119dzie pracownik Katedry Fizyki Teoretycznej WPPT - \n    dr Adam Sajna, kt\u00f3ry przedstawi nam zagadnienie dynamiki kwantowej w reprezentacji \n    przestrzeni fazowej. Wyk\u0142ad odb\u0119dzie si\u0119 w formie zdalnej na platformie Zoom.","date":"zimowy_2020-2021","_id":4}