[{"img":"img\/news\/zimowy_2020-2021\/latex.png","des":"Kolejne warsztaty z Nabl\u0105! \ud83d\udd27\ud83e\udd13 Tym razem pomo\u017cemy wam okie\u0142zna\u0107 LaTeXa.\n\n\ud83d\udcddLaTeX to oprogramowanie do zautomatyzowanego sk\u0142adu tekstu, a tak\u017ce zwi\u0105zany \nz nim j\u0119zyk znacznik\u00f3w, s\u0142u\u017c\u0105cy do formatowania dokument\u00f3w tekstowych i tekstowo-graficznych. \nWarsztaty obejmuj\u0105 pi\u0119\u0107 spotka\u0144: spotkanie wst\u0119pne 08.01 o godz. 19:00, ka\u017cde kolejne \nponiedzia\u0142ek o godz. 19:00.","date":"zimowy_2020-2021","_id":10},{"img":"img\/news\/zimowy_2020-2021\/07-01.jpg","des":"Dzie\u0144 dobry w Nowym Roku! \ud83c\udf1f\ud83c\udf89\ud83c\udf8a Czekali\u015bcie na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105! \ud83e\udd17\ud83e\udd29\nNaszym go\u015bciem b\u0119dzie dr in\u017c. Andrzej Wi\u0119ckowski kt\u00f3ry opowie nam o specjalnym automacie kom\u00f3rkowym.\nPodczas spotkania zostanie zaprezentowane i om\u00f3wione dzia\u0142anie automatu kom\u00f3rkowego typu falling-sand, \npoprzedzone og\u00f3lnym wprowadzeniem do automat\u00f3w kom\u00f3rkowych. Przedstawione zostan\u0105 problemy techniczne \ndotycz\u0105ce implementacji paralelizmu w takim uk\u0142adzie. Om\u00f3wione zostan\u0105 r\u00f3wnie\u017c potencjalne rozszerzenia \ntego systemu.","date":"zimowy_2020-2021","_id":11},{"img":"img\/news\/zimowy_2020-2021\/14-01.jpg","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\nNaszym go\u015bciem b\u0119dzie mgr Zofia Krzemi\u0144ska, kt\u00f3ra podczas spotkania opowie o tym, \nczym jest dzia\u0142 mechaniki kwantowej zwany plazmonik\u0105, dlaczego powstaj\u0105 plazmony i w \njaki spos\u00f3b mo\u017cna si\u0119 zajmowa\u0107 ich badaniem. Przedstawi aktualne i historyczne zastosowania \nefektu plazmonowego w nanocz\u0105stkach. Powie tak\u017ce o swoich badaniach, kt\u00f3re polegaj\u0105 na \nwykonywaniu symulacji numerycznych dla nanocz\u0105stek i ich uk\u0142ad\u00f3w oraz o tym, czym jest \ntzw. t\u0142umienie Lorentza i w jaki spos\u00f3b mo\u017cna wykorzysta\u0107 to zjawisko do praktycznych zastosowa\u0144.","date":"zimowy_2020-2021","_id":12},{"img":"img\/news\/zimowy_2020-2021\/21-01.jpg","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\nNaszym go\u015bciem jest dr Barbara Grygiel z INTiBS, kt\u00f3ra jest absolwentk\u0105 Politechniki Wroc\u0142awskiej, \na w czasie studi\u00f3w nale\u017ca\u0142a do KNF Nabla.\nW ostatnich latach uk\u0142ady ultrazimnych gaz\u00f3w atomowych w sieciach optycznych sta\u0142y \nsi\u0119 bardzo popularne ze wzgl\u0119du na mo\u017cliwo\u015b\u0107 precyzyjnej kontroli ich w\u0142asno\u015bci. \nDzi\u0119ki temu mog\u0105 one zosta\u0107 wykorzystane jako symulatory kwantowe. \nDr Grygiel podczas prezentacji przedstawi nam podstawowe informacje dotycz\u0105ce ch\u0142odzenia\n oraz pu\u0142apkowania gaz\u00f3w atomowych, jak r\u00f3wnie\u017c przyk\u0142ady zastosowania sieci optycznych do \n symulacji kwantowych.","date":"zimowy_2020-2021","_id":13},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/topologia.png","des":"W tym semestrze b\u0119dziemy si\u0119 stara\u0107 aby\u015bcie jednocze\u015bnie mogli \n    ucz\u0119szcza\u0107 na ciekawe warsztaty z matematyki przydatnej fizykom (i nie tylko) oraz narz\u0119dzi komputerowych.\nTak wi\u0119c do Matlaba do\u0142\u0105czaj\u0105 warsztaty z Topologii Og\u00f3lnej!\n\nWarsztaty b\u0119d\u0105 si\u0119 odbywa\u0107 przez pi\u0119\u0107 tygodni, co poniedzia\u0142ek o \ngodzinie 19, a wystartuj\u0105 ju\u017c 8 marca. Zapraszamy do zapisywania si\u0119 w formularzu.","date":"letni_2020-2021","_id":14},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/matlab.png","des":"Cze\u015b\u0107, niestety dla wielu z nas sesja by\u0142a bardzo pracowita, wi\u0119c nie uda\u0142o \n    si\u0119 podczas niej przeprowadzi\u0107 warsztat\u00f3w z Matlaba.\nAle nic straconego!\n\nNasi przyjaciele z SPIE Wroc\u0142aw University of Science and Technology ci\u0105gle chc\u0105 je dla was poprowadzi\u0107.\nKa\u017cda zapisana osoba dalej ma pierwsze\u0144stwo na warsztaty. ale je\u017celi jednak z jakich\u015b powod\u00f3w \nb\u0119dzie musia\u0142a zrezygnowa\u0107, to b\u0119dziemy bardzo wdzi\u0119czni za wiadomo\u015b\u0107.\n\nWarsztaty b\u0119d\u0105 si\u0119 odbywa\u0107 co Wtorek o 17:00 przez najbli\u017csze pi\u0119\u0107 tygodni. Pierwsze zaj\u0119cia ju\u017c 2 marca!\nKto jeszcze nie mia\u0142 okazji si\u0119 zapisa\u0107, ten jeszcze ma szans\u0119. Do ko\u0144ca weekendu mo\u017cecie si\u0119 \nzapisywa\u0107 pod linkiem:\nLink niedost\u0119pny (koniec zapis\u00f3w).\nZdecydowanie warto si\u0119 zapisa\u0107 na warsztaty bo Matlab to oprogramowanie, kt\u00f3re mo\u017ce wam na \nstudiach pozwoli\u0107 zrobi\u0107 wiele rzeczy \u0142atwiej, szybciej i bardziej profesjonalnie, a warsztaty \nb\u0119d\u0105 prowadzone przez prawdziwych profesjonalist\u00f3w.\n\nPrzepraszamy za utrudnienia i raz jeszcze wszystkich serdecznie zapraszamy!","date":"letni_2020-2021","_id":15},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/03-03.gif","des":"Naszym pierwszym go\u015bciem w letnim semestrze b\u0119dzie prof. Pawe\u0142 Hawrylak z Uniwersytetu w Ottawie!\nProfesor przedstawi wyk\u0142ad pt. \"Why Quantum Mechanics?\". Zapraszamy wszystkich zainteresowanych!","date":"letni_2020-2021","_id":16},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/10-03.gif","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\nW tym tygodniu wys\u0142uchamy wyk\u0142adu dra Jacka Herbrycha - pracownika Katedry Fizyki Teoretycznej WPPT.\nMile widziane wszystkie zainteresowane osoby!","date":"letni_2020-2021","_id":17},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/journalclub-poster.png","des":"\ud83d\udcd6 Chcia\u0142by\u015b by\u0107 na bie\u017c\u0105co z najnowszymi doniesieniami ze \u015bwiata fizyki?\n\n\ud83d\udcd6 Brakuje Ci motywacji do samodzielnego przegl\u0105dania stos\u00f3w artyku\u0142\u00f3w?\n\nZr\u00f3bmy to razem! Zapraszamy do zapisywania si\u0119 do naszego nablowego Journal Club, \nkt\u00f3ry b\u0119dzie prowadzony przez dr Jacka Herbrycha. Wsp\u00f3lnie b\u0119dziemy omawia\u0107 najciekawsze i \nnaj\u015bwie\u017csze artyku\u0142y naukowe. Termin spotka\u0144 zostanie ustalony po rekrutacji.\n\nKoniec zapis\u00f3w.","date":"letni_2020-2021","_id":18},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/stars-poster.png","des":"Tym razem mamy co\u015b dla wielbicieli astronomii \ud83d\udd2d\ud83c\udf20\n\nAdam Nowak, jeden z cz\u0142onk\u00f3w KNF Nabla, zaprasza do do\u0142\u0105czenia do nowo powsta\u0142ej grupy badawczej Variable Stars Research Team!\n\n\ud83e\udd14 Je\u015bli interesujesz si\u0119 astronomi\u0105, to zaj\u0119cie idealne dla ciebie! Szukamy os\u00f3b zajmuj\u0105cych si\u0119 bazami danych, pisz\u0105cych aplikacje, ch\u0119tnych do poszukiwa\u0144 i opracowywania danych.\nNie zajmujesz si\u0119 tymi rzeczami, ale jeste\u015b zainteresowany? Napisz co mo\u017cesz nam zaoferowa\u0107! \ud83d\ude09\n\nZg\u0142oszenia do grupy przyjmowane w formularzu.","date":"letni_2020-2021","_id":19},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/17-03.png","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\nW tym tygodniu wys\u0142uchamy wyk\u0142adu prof. dr hab. Marcina Mierzejewskiego - pracownika Katedry Fizyki Teoretycznej WPPT.\n\nZjawisko termalizacji wyst\u0119puje powszechnie w otaczaj\u0105cym nas \u015bwiecie z\u0142o\u017conym z \nobiekt\u00f3w makroskopowych. Chocia\u017c obiekty takie maj\u0105 ogromn\u0105 liczb\u0119 stopni swobody, \npo dostatecznie d\u0142ugim czasie ich w\u0142asno\u015bci fizyczne okre\u015blone s\u0105 przez stosunkowo \nniewielk\u0105 liczb\u0119 parametr\u00f3w, takich jak temperatura, liczba cz\u0105steczek, czy magnetyzacja. \nPozosta\u0142e informacje o stanie pocz\u0105tkowym takich uk\u0142ad\u00f3w s\u0105 tracone w trakcie ewolucji. \nPoniewa\u017c termalizacja uk\u0142ad\u00f3w makroskopowych jest nieroz\u0142\u0105cznie zwi\u0105zana z utrat\u0105 informacji, \nszczeg\u00f3lnym zainteresowaniem w ostatnich latach cieszy\u0142y si\u0119 uk\u0142ady kwantowe, kt\u00f3re nie \nwykazuj\u0105 termalizacji. W tym kontek\u015bcie badano uk\u0142ady, w kt\u00f3rych brak termalizacji wynika z \ndodatkowych praw zachowania, oraz takie, gdzie silny nieporz\u0105dek jest przyczyn\u0105 braku termalizacji. \nW trakcie wyk\u0142adu zostanie om\u00f3wiona hipoteza wyja\u015bniaj\u0105c\u0105 powody termalizacji typowych, \nmakroskopowych uk\u0142ad\u00f3w kwantowych oraz wybrane w\u0142asno\u015bci tych uk\u0142ad\u00f3w, kt\u00f3re jej nie wykazuj\u0105.","date":"letni_2020-2021","_id":20},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/24-03.png","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\nW tym tygodniu b\u0119dziemy go\u015bci\u0107 Konrada Klepackiego, kt\u00f3ry przeprowadzi wyk\u0142ad dotycz\u0105cy zmian klimatycznych.\n\nO zmianach klimatu s\u0142ysza\u0142 ka\u017cdy. Ale jak one naprawd\u0119 dzia\u0142aj\u0105? W \nci\u0105gu 90 minut postaramy si\u0119 przybli\u017cy\u0107 fizyczne podstawy tego procesu, skal\u0119 tematu, \nreperkusje spo\u0142eczne i ekonomiczne oraz mo\u017cliwe rozwi\u0105zania. Wszystko zwi\u0119\u017ale, \nprzyst\u0119pnie i interaktywnie.","date":"letni_2020-2021","_id":21},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/31-03.png","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\nTym razem go\u015bcimy prof. dr hab. J\u00f3zefa Sznajda z Instytutu Niskich Temperatur i B\nada\u0144 Strukturalnych z prezentacj\u0105 \"Samoorganizacja: Pi\u0119kna teoria fizyczna\".","date":"letni_2020-2021","_id":22},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/07-04.png","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\nTym razem go\u015bcimy prof. dra hab. Jacka Mulaka z Oddzia\u0142u Bada\u0144 Magnetyk\u00f3w \nInstytutu Niskich Temperatur i Bada\u0144 Strukturalnych z wyk\u0142adem \"O efekcie pola krystalicznego\".","date":"letni_2020-2021","_id":23},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/14-04.jpg","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\nTym razem go\u015bcimy prof. dra hab. Romualda Lema\u0144skiego z Oddzia\u0142u Teorii Materii Skondensowanej z \nwyk\u0142adem \"Przej\u015bcie metal-izolator w fazach uporz\u0105dkowanych \u0142adunkowo\".\n\nPrzej\u015bcie metal-izolator zostanie przeanalizowane w oparciu o przedstawiony w czasie referatu \nmodel Falicova-Kimballa. Nast\u0119pnie zostanie kr\u00f3tko om\u00f3wiona metoda dynamicznego pola \u015bredniego, \nkt\u00f3ra pozwala na wykonanie \u015bcis\u0142ych oblicze\u0144 zar\u00f3wno w stanie podstawowym jak i w sko\u0144czonych temperaturach. \nUzyskane za pomoc\u0105 tej metody g\u0119sto\u015bci stan\u00f3w elektronowych (DOS) w fazie uporz\u0105dkowanej \u0142adunkowo \nzale\u017c\u0105 od temperatury.\nW swoim referacie zaprezentuj\u0119 prosty uk\u0142ad elektronowy, kt\u00f3ry w pewnym zakresie temperatur T < T_{mi} \njest uporz\u0105dkowanym \u0142adunkowo izolatorem, natomiast powy\u017cej T_{mi}, przy czym T_{mi} < T_c \n(T_c jest temperatur\u0105 przej\u015bcia uk\u0142adu do fazy nieuporz\u0105dkowanej) g\u0119sto\u015b\u0107 stan\u00f3w elektronowych \nna poziomie Fermiego jest dodatnia, co interpretujemy jako stan metaliczny.","date":"letni_2020-2021","_id":24},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/clifford.jpg","des":"Ruszamy z kolejnymi warsztatami!\nTym razem jeden z cz\u0142onk\u00f3w ko\u0142a, Konrad Bolembach, poprowadzi dla Was \nspotkania z Wprowadzenia do Algebr Clifforda.\n\nWarsztaty b\u0119d\u0105 trwa\u0107 5 tygodni.\nPierwsze spotkanie ju\u017c w ten poniedzia\u0142ek.\n\nZapraszamy ch\u0119tnych do zapisywania si\u0119 w formularzu.","date":"letni_2020-2021","_id":25},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/21-04.jpg","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\nTym razem go\u015bcimy prof. dra hab. Tadeusza Kopcia z Oddzia\u0142u Teorii Materii \nSkondensowanej z wyk\u0142adem \"Kwantowa krytyczno\u015b\u0107 w nadprzewodnikach \nwysokotemperaturowych jako efekt w\u0142asno\u015bci topologicznych\".","date":"letni_2020-2021","_id":26},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/28-04.jpg","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\n\nTym razem go\u015bcimy prof. nadzw. dra hab. Zbigniewa Gajka z Oddzia\u0142u Bada\u0144 Magnetyk\u00f3w, \nkt\u00f3ry poprowadzi wyk\u0142ad \"Od pomiar\u00f3w w\u0142a\u015bciwo\u015bci cia\u0142 sta\u0142ych do ich rozumienia\".","date":"letni_2020-2021","_id":27},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/12-05.jpg","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\n\nTym razem go\u015bcimyprof. nadzw. dr hab. Ma\u0142gorzat\u0119 Samsel-Czeka\u0142\u0119 z Oddzia\u0142u Teorii \nMaterii Skondensowanej Instytutu Niskich Temperatur i Bada\u0144 Strukturalnych, kt\u00f3ra \npoprowadzi wyk\u0142ad \"Wp\u0142yw topologii struktury elektronowej na unikalne w\u0142a\u015bciwo\u015bci \nfizyczne wybranych materia\u0142\u00f3w\".\nWyk\u0142ad po\u015bwi\u0119cony jest podstawowym ideom oraz przegl\u0105dowi \nnajnowszych bada\u0144 teoretycznych oraz eksperymentalnych nowoczesnych materia\u0142\u00f3w o \ntrywialnej lub nietrywialnej topologii struktury pasmowej elektron\u00f3w czy te\u017c \npowierzchni Fermiego, kt\u00f3ra determinuje ich kluczowe w\u0142a\u015bciwo\u015bci fizyczne. \nTakim materia\u0142ami s\u0105 m.in. izolatory i nadprzewodniki topologiczne oraz inne \nniekonwencjonalne nadprzewodniki, semimetale Diraca i Weyla, niekolinearne magnetyki, \na tak\u017ce stopy o wysokiej entropii.","date":"letni_2020-2021","_id":28},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/19-05.jpg","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\n\nTym razem go\u015bcimy dra hab. Macieja Winiarskiego z Oddzia\u0142u Teorii Materii \nSkondensowanej Instytutu Niskich Temperatur i Bada\u0144 Strukturalnych, kt\u00f3ry poprowadzi \nwyk\u0142ad \"Modelowanie w\u0142asno\u015bci termoelektrycznych materia\u0142\u00f3w: obliczenia z zasad pierwszych\".","date":"letni_2020-2021","_id":29},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/26-05.jpg","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\n\nTym razem go\u015bcimy dra hab. Tomasza Zaleskiego z Oddzia\u0142u Teorii Materii Skondensowanej \nInstytutu Niskich Temperatur i Bada\u0144 Strukturalnych, kt\u00f3ry poprowadzi \nwyk\u0142ad \"Opis przemian fazowych na przyk\u0142adzie bozon\u00f3w w sieciach optycznych\".","date":"letni_2020-2021","_id":30},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/09-06.jpg","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105, Qubitem i Nanoresem!\n\nW tym tygodniu dr hab. in\u017c. Katarzyna Roszak z Katedry Fizyki Teoretycznej PWr\n poprowadzi wyk\u0142ad \"Nie-Markowski szum w kropkach kwantowych na granicy morza Fermiego\".\n\nAbstrakt:\nBadany jest pr\u0105d tuneluj\u0105cy przez jednopoziomow\u0105 kropk\u0119 kwantow\u0105 w sytuacji, kiedy \nenergia Fermiego jednego z przewod\u00f3w jest por\u00f3wnywalna z energi\u0105 poziomu kropki. W rezonansie rozpraszanie elektron\u00f3w z przewodu na elektronie zwi\u0105zanym w kropce prowadzi do ostrego maksimum nat\u0119\u017cenia pr\u0105du, kt\u00f3re zanika pot\u0119gowo wraz z rosn\u0105c\u0105 r\u00f3\u017cnic\u0105 energii mi\u0119dzy kropk\u0105 i przewodem [1, 2]. Szum pr\u0105du wykazuje w tej sytuacji charakterystyczne zachowanie, kt\u00f3rego nie da si\u0119 wyja\u015bni\u0107 przy pomocy teorii w przybli\u017ceniu Markova [3]. Pokazali\u015bmy, \u017ce uwzgl\u0119dnienie efekt\u00f3w pami\u0119ci [4] pozwala zrozumie\u0107 jako\u015bciowe zachowanie szumu, jak r\u00f3wnie\u017c zamodelowa\u0107 ilo\u015bciowo faktor Fano.\n\n[1] G. D. Mahan, Phys. Rev. 163, 612 (1967).\n[2] D. A. Abanin and L. S. Levitov, Phys. Rev. Lett. 94, 186803 (2005).\n[3] N. Marie, F. Hohls, T. L\u00fcdtke, K. Pierz, and R. J. Haug, Phys. Rev. B 75, 233304 (2007).\n[4] N. Ubbelohde, K. Roszak, F. Hohls, N. Maire, R. J. Haug, T. Novotny, Scientific Reports 2, 374 (2012)","date":"letni_2020-2021","_id":31},{"img":"img\/news\/letni_2020-2021\/16-06.jpg","des":"ZZapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\n\nTym razem go\u015bcimy dra Francisco Jos\u00e9 Pena Benitez, kt\u00f3ry poprowadzi wyk\u0142ad\n \"Electrons in magnetic fields\".\n\nAbstrakt:\nElectrons in a magnetic field organize in term of the so-called Landau levels. \nIn particular, I will talk about the properties of relativistic and non-relativistic \nfermions in presence of an uniform magnetic field, and discuss the role of such an old \nproblem for the understanding of topological matter, particle physics and fermionic fluids in general.","date":"letni_2020-2021","_id":32},{"img":"img\/news\/zimowy_2020-2021\/26-11.jpg","des":"Zapraszamy na pierwszy w tym \n    semestrze wyk\u0142ad zaproszony KNF Nabla. \n    Naszym go\u015bciem b\u0119dzie pracownik Katedry Fizyki Teoretycznej WPPT - \n    dr Adam Sajna, kt\u00f3ry przedstawi nam zagadnienie dynamiki kwantowej w reprezentacji \n    przestrzeni fazowej. Wyk\u0142ad odb\u0119dzie si\u0119 w formie zdalnej na platformie Zoom.","date":"zimowy_2020-2021","_id":4},{"img":"img\/news\/zimowy_2020-2021\/3-12.jpg","des":"Mi\u0142o nam zaprosi\u0107 na drugi wyk\u0142ad zaproszony KNF Nabla w bie\u017c\u0105cym semestrze!\nNaszym go\u015bciem b\u0119dzie dr hab. Pawe\u0142 Gusin, pracownik Katedry Technologii Kwantowych na WPPT. \nKwantowa grawitacja to przedsi\u0119wzi\u0119cie ci\u0105gle wymykaj\u0105ce si\u0119 realizacji. Przy pewnych drastycznych \nograniczeniach na liczb\u0119 stopni swobody i przybli\u017ceniach (r\u00f3wnanie Wheelera \u2013de Witta staje si\u0119 \nrozwi\u0105zywalne, kwantowa teoria pola na zakrzywionej czasoprzestrzeni) otrzymuje si\u0119 model, \nkt\u00f3ry mo\u017cna opisywa\u0107 teoretycznie i co wi\u0119cej ma on swoje potwierdzenie do\u015bwiadczalne w \nmikrofalowym widmie promieniowania t\u0142a (z ang. CMB). Przedmiotem prezentacji b\u0119dzie droga do \notrzymanie klasycznej granicy kwantowych fluktuacji promieniowania t\u0142a \n(czyli droga do otrzymania obserwowalnego Wszech\u015bwiata). Droga ta nie jest sko\u0144czona i \npojawia si\u0119 wiele fundamentalnych przeszk\u00f3d, kt\u00f3re zostan\u0105 usuni\u0119te gdy zostanie sformu\u0142owana \nkwantowa teoria grawitacj.","date":"zimowy_2020-2021","_id":5},{"img":"img\/news\/zimowy_2020-2021\/7-12.jpg","des":"Zapraszamy na trzeci wyk\u0142ad zaproszony KNF Nabla w bie\u017c\u0105cym semestrze!\nNaszym go\u015bciem b\u0119dzie prof. dr hab. Maciej Ma\u015bka, kt\u00f3ry opowie o machine learningu i \nsieciach neuronowych. Om\u00f3wione zostan\u0105 zagadnienia takie jak budowa pojedynczego \nsztucznego neuronu, budowa i dzia\u0142anie sztucznej sieci neuronowej i przedstawiona \nzostanie typowa klasyfikacja zada\u0144 nauczania maszynowego wraz z przyk\u0142adami zastosowa\u0144 w \nposzczeg\u00f3lnych obszarach. Nast\u0119pnie skoncentrujemy si\u0119 na wykorzystaniu nauczania maszynowego w fizyce. \nCz\u0119\u015b\u0107 ta obejmie m.in. u\u017cycie sieci neuronowych do identyfikacji przej\u015bcia fazowego, w\u0142\u0105czenie z \ntzw. \"learning by confusion\" czy przyspieszenie symulacji Monte Carlo poprzez zastosowanie \ntechniki zwanej \"self-learning Monte Carlo\".","date":"zimowy_2020-2021","_id":6},{"img":"img\/news\/zimowy_2020-2021\/matlab.png","des":"Pierwsze warsztaty z Nabl\u0105 we wsp\u00f3\u0142pracy z SPIE Wroc\u0142aw University of \n    Science and Technology! Je\u015bli zawsze chcia\u0142e\u015b nauczy\u0107 si\u0119 MATLABa, ale nie wiedzia\u0142e\u015b \n    jak si\u0119 do tego zabra\u0107, masz teraz okazj\u0119, by si\u0119 z nim zaznajomi\u0107. MATLAB to program \n    komputerowy b\u0119d\u0105cy interaktywnym \u015brodowiskiem do wykonywania oblicze\u0144 naukowych i \n    in\u017cynierskich, oraz do tworzenia symulacji komputerowych. Zapisy zako\u0144czone!","date":"zimowy_2020-2021","_id":7},{"img":"img\/news\/zimowy_2020-2021\/17-12.jpg","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z KNF Nabla!\nNaszym go\u015bciem b\u0119dzie pracownik Katedry Fizyki Teoretycznej WPPT - dr Wojciech Radosz, kt\u00f3ry opowie nam o uk\u0142adach \npolimerowych i modelu Q-wyborcy. Wyk\u0142ad odb\u0119dzie si\u0119 w formie zdalnej na platformie Zoom.","date":"zimowy_2020-2021","_id":8},{"img":"img\/news\/zimowy_2020-2021\/21-12.jpg","des":"Zapraszamy na kolejny wyk\u0142ad z Nabl\u0105!\nNaszym go\u015bciem b\u0119dzie pracownik Katedry Fizyki Teoretycznej WPPT - dr in\u017c. Micha\u0142 Gawe\u0142czyk, \nkt\u00f3ry opowie nam o dekoherencji.\n\nUk\u0142ady kwantowe wyr\u00f3\u017cnia to, \u017ce mog\u0105 by\u0107 w superpozycji stan\u00f3w, czego anegdotyczn\u0105 ilustracj\u0105 jest \n\u2014 um\u0119czony przez popularyzator\u00f3w fizyki \u2014 \u017cywo-matrwy kot Schr\u00f6dingera. Oddzia\u0142uj\u0105c z otoczeniem, \nuk\u0142ad mo\u017ce utraci\u0107 t\u0119 cech\u0119, co nazywa si\u0119 dekoherencj\u0105. Superpozycj\u0119 zast\u0119puje wtedy statystyczna \nmieszanina \u2014 bycie w obu stanach naraz redukuje si\u0119 do bycia w ka\u017cdym z nich z pewnym prawdopodobie\u0144stwem. \nTak do\u015bwiadczony uk\u0142ad ju\u017c nie zachowuje si\u0119, jak na kwantowy przysta\u0142o, co mo\u017ce by\u0107 powodem tego, \n\u017ce zazwyczaj spotykamy koty \u017cywe i martwe, a takie w superpozycji raczej rzadko. \nDekoherencja pozwala zatem na pojawienie si\u0119 zjawisk klasycznych w mechanice kwantowej. \nInnym przyk\u0142adem jest eksperyment z dwiema szczelinami, w kt\u00f3rym \u015bwiat\u0142o lub ma\u0142e cz\u0105stki \n(koty stosuje si\u0119 rzadko) po przej\u015bciu przez dwa otworki wytwarzaj\u0105 obraz interferencyjny. \nU \u017ar\u00f3d\u0142a le\u017cy superpozycja stan\u00f3w \u2014 przej\u015bcia lew\u0105 i praw\u0105 szczelin\u0105. Gdy kto\u015b podgl\u0105da, \nkt\u00f3r\u0105 z nich cz\u0105stka faktycznie leci \u2014 interferencja znika. Tym bardziej znika, im bardziej \nnachalny by\u0142 podgl\u0105dacz, co pozwala stwierdzi\u0107, \u017ce dekoherencja wi\u0105\u017ce si\u0119 ze zdobyciem przez \notoczenie informacji o stanie cz\u0105stki. W ramach wyst\u0105pienia om\u00f3wi\u0119 przyk\u0142ad takiego zjawiska, w \nkt\u00f3rym cz\u0105stk\u0105 jest elektron w superpozycji stan\u00f3w spinowych, a podgl\u0105dacz jest nietypowy, bo \nstanowi go dr\u017c\u0105ca (z ciep\u0142a, a nie zimna!) sie\u0107 krystaliczna. Poza tym postaram si\u0119 przypomnie\u0107 \nsobie, a Pa\u0144stwu przedstawi\u0107 pozosta\u0142e ga\u0142\u0119zie mojej dzia\u0142alno\u015bci.","date":"zimowy_2020-2021","_id":9}]